**公孫彊** (? ─
前487年)，[中國](../Page/中國.md "wikilink")[春秋時代](../Page/春秋時代.md "wikilink")[曹國人](../Page/曹國.md "wikilink")。原為平民，後獲[曹伯陽委任為](../Page/曹伯陽.md "wikilink")[司城](../Page/司城.md "wikilink")。他向曹伯陽提議建立霸業，與[晉國絕交及入侵](../Page/晉國.md "wikilink")[宋國](../Page/宋國.md "wikilink")，結果宋國於前487年出兵滅亡曹國。公孫彊和曹伯陽皆被[宋景公](../Page/宋景公.md "wikilink")[處死](../Page/死刑.md "wikilink")。

## 預兆

前499年，曹國有一名[官員夢見](../Page/官員.md "wikilink")[廟中有一群人商討](../Page/廟.md "wikilink")[滅亡曹國的事](../Page/滅亡.md "wikilink")。[曹叔振鐸在夢中勸阻他們](../Page/曹叔振鐸.md "wikilink")，請求他們等候一個叫公孫彊的人出現才再作商議，得到眾人的同意。那官員嘗試在曹國尋找公孫彊，但不成功。他臨終時吩咐兒子，如果得知有一名叫公孫彊的人[執政](../Page/執政.md "wikilink")，便要[流亡國外](../Page/流亡.md "wikilink")，以免遭禍。\[1\]\[2\]

公孫彊當時是平民，愛好[打獵](../Page/打獵.md "wikilink")。前496年，公孫彊捕獲一隻白[雁後](../Page/雁.md "wikilink")，晉見同樣愛好打獵的[曹伯陽](../Page/曹伯陽.md "wikilink")，奉獻獵物。兩人從[打獵慢慢談到](../Page/打獵.md "wikilink")[政治](../Page/政治.md "wikilink")。曹伯陽對公孫彊很滿意，於是委任他為[司城](../Page/司城.md "wikilink")。當初得夢的官員的兒子隨即流亡國外。\[3\]\[4\]

## 亡國

公孫彊向曹伯陽提出一套讓曹國稱霸的策略。曹伯陽聽取了他的建議，在前488年宣布斷絕和[晉國的關係](../Page/晉國.md "wikilink")，又派兵攻打[宋國](../Page/宋國.md "wikilink")。[宋景公於是攻擊曹國](../Page/宋景公.md "wikilink")。晉國因曹國主動斷交而不予援助。\[5\]\[6\]次年
(前487年)，宋國軍隊攻破曹國，曹伯陽和公孫彊都被俘虜。宋景公把兩人帶回去[處死](../Page/死刑.md "wikilink")，曹國滅亡。\[7\]\[8\]

[司馬遷認為](../Page/司馬遷.md "wikilink")，只要公孫彊不提出有關政策，曹國便不會突然滅亡。\[9\]

## 參考資料

[Category:春秋人](../Category/春秋人.md "wikilink")
[Category:前487年逝世](../Category/前487年逝世.md "wikilink")

1.  《[史記](../Page/史記.md "wikilink")》管蔡世家第五：伯陽三年，國人有夢眾君子立于社宮，謀欲亡曹；曹叔振鐸止之，請待公孫彊，許之。旦，求之曹，無此人。夢者戒其子曰：「我亡，爾聞公孫彊為政，必去曹，無離曹禍。」
2.  《[左傳](../Page/左傳.md "wikilink")》[哀公七年](../Page/魯哀公.md "wikilink")：初，曹人或夢眾君子立于社宮，而謀亡曹。曹叔振鐸請待公孫彊，許之。旦而求之曹，無之，戒其子曰：「我死，爾聞公孫彊為政，必去之。」
3.  《史記》管蔡世家第五：及伯陽即位，好田弋之事。六年，曹野人公孫彊亦好田弋，獲白雁而獻之，且言田弋之說，因訪政事。伯陽大說之，有寵，使為司城以聽政。夢者之子乃亡去。
4.  《左傳》哀公七年：及曹伯陽即位，好田弋。曹鄙人公孫彊好弋，獲白鴈，獻之，且言田弋之說，說之。因訪政事，大說之，有寵使為司城以聽政，夢者之子乃行。
5.  《史記》管蔡世家第五：公孫彊言霸說於曹伯。十四年，曹伯從之，乃背晉干宋。宋景公伐之，晉人不救。
6.  《左傳》哀公七年：彊言霸說於曹伯，曹伯從之，乃背晉而干宋。宋人伐之，晉人不救。築五邑於其郊。
7.  《史記》管蔡世家第五：十五年，宋滅曹，執曹伯陽及公孫彊以歸而殺之。曹遂絕其祀。
8.  《左傳》哀公八年：春，宋公伐曹，將還．……公聞之怒，命反之，遂滅曹，執曹伯及司城彊以歸，殺之。
9.  《史記》管蔡世家第五：太史公曰：……如公孫彊不脩厥政，叔鐸之祀忽諸。